\begin{frame}{Wie kann man Passwörter sicherer machen?}{Was ist ein sicheres Passwort?}
    \begin{itemize}
        \item Dazu gibt es unterschiedliche Aussagen.
        \note{\textbf{unterschiedliche Aussagen}\\
        - z.\,B. 8 Zeichen, Groß- und Kleinschreibung, Ziffern\\
        - Falsche Sicherheit wird durch die Passwortstärkebalken vermittelt\\}
        \pause
        %\item Das sicherste Passwort der Welt -- \textbf{Mb2.r5oHf-0t}\footnote{\cite[vgl.][]{posti:passwort}}
        %\pause
        \item länger = besser
        \note{\textbf{länger = besser}\\
        - Anzahl der möglichen Zeichen hoch Anzahl der Stellen\\}
        \pause
        \item komplexer = besser\footnote{\cite[vgl.][]{suedd:passwort}}
        \note{\textbf{komplexer = besser}\\
        - Groß- und Kleinschreibung, Ziffern, Sonderzeichen\\}
        \pause
        \item keine Begriffe, die in Wörterbüchern gefunden werden können
        \note{
        \textbf{Wörterbücher}\\
        - Dazu gehören auch Wörterlisten, Passwortlisten, Bibel etc.\\}
        \pause
        \item keine Zeichenfolgen wie z.\,B. "`123456"', "`qwertz"', "`abcde"'\footnote{\cite[vgl.][]{bsifb}}
        \pause
        \item Passphrase nutzen\footnote{\cite[vgl.][]{xkcd}}
        \pause
        \item Zufallspasswort -- Passwortgenerator
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Wie kann man Passwörter sicherer machen?}{Wie kann ich die Sicherheit noch erhöhen?}
\begin{itemize}
    \item Sollte man oft Passwörter wechseln?
        \note{
        \textbf{Passwortwechsel}\\
        - Gefahr der Nutzung von nicht komplizierten Passwörtern\\
        - bei vielen Accounts hoher Aufwand\\
        - Hackerangriffe oft nicht bekannt oder spät veröffentlicht -- somit bringen Passwortwechsel höhere Sicherheit\\
        - nach Schadprogrammen auf PC unbedingt nötig\\
        - 1. Februar ist "`Ändere Dein Passwort"'-Tag\\}
        \pause
    \item Sicherheit des Passworts überprüfen
    \begin{itemize}
        \item gegen Passwortlisten testen\footnote{\cite[vgl.][]{hibp}}
        \item Komplexität testen\footnote{\cite[vgl.][]{pc112}}
    \end{itemize}
    \pause
    \item je Account ein eigenes Passwort
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{Wie kann man Passwörter sicherer machen?}{Wie kann ich die Sicherheit noch erhöhen?}
\begin{itemize}
    \item Zwei-Faktor-Authentifizierung\footnote{\cite[vgl.][]{wiki:2fa}}
    \note{Die \textbf{Zwei-Faktor-Authentifizierung} (2FA) dient dem Identitätsnachweis eines Nutzers mittels der Kombination zweier unterschiedlicher und insbesondere unabhängiger Komponenten (Faktoren).\\}
    \begin{itemize}
        \item TAN-Liste
        \item SMS
        \item TOTP -- Time-based One-time Password\footnote{\cite[vgl.][]{wiki:totp}}
        \note{
        \textbf{TOTP}\\
        Der Time-based One-time Password Algorithmus (\textbf{TOTP}) ist ein Verfahren zur Erzeugung von zeitlich limitierten Einmalkennwörtern.\\}
        \item 2FA-Software
        \begin{itemize}
            \item Google Authenticator
            \item Authy
            \item Authenticator Plus
        \end{itemize}
        \item 2FA-Hardware
        \begin{itemize}
            \item Blizzard Authenticator
            \item RSA Token
            \item Yubikey
            \item Google Titan Security Key
        \end{itemize}
        \item Liste der Webseiten, die 2FA anbieten (oder nicht)\footnote{\cite[vgl.][]{2fa}}
    \end{itemize}
\end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}{Wie kann man Passwörter sicherer machen?}{Resümee}
\begin{alertblock}{Merke}
    \centering Jedem sollte bewusst sein, wie wichtig sichere Passwörter sind und der sichere Umgang mit ihnen ist!
    \note{Nur dann kümmert man sich um wirklich sichere Passwörter.}
\end{alertblock}
\pause

\begin{exampleblock}{Man sollte die maximal mögliche Passwortsicherheit des Diensteanbieters nutzen!}
    \begin{itemize}
        \item maximale Länge
        \item maximale Komplexität
        \item Zufallskennwort
        \item Mehr-Faktor-Authentifizierung
        \item regelmäßige Passwortwechsel
    \end{itemize}
\end{exampleblock}

\end{frame}


